與龍共舞 —— 富人遊刃有餘，窮人細膩敏感

「與龍共舞」這個故事最令人深刻的角色，自然是葉德嫻所扮演的張敏母親，不僅存在感很強，也是故事裡大量笑料的來源。只因為她鮮活地演好了一個窮人的角色。

在戲劇裡表現出貧窮，並不是那麼容易的事情。自古以來，有很多不同的方式。最傳統的方式，自然就是表達其悲慘，就像粵語殘片裡，要表達一個人窮，多數是從物質方面表現的。例如衣衫濫褸，食不果腹，要靠賣血等維持生計，再配上悲傷的音樂，就是想讓你同情與可憐他們。

又或者像社會主義的樣板戲，或者宮崎駿的作品一樣，對無產階級生活總是美化。總是展現出純樸，富有人情味的生活方式，而且窮人也多數善良，老實又勤力，生活雖然貧窮但也很充實。這些是想讓你對基層草根生活有憧憬，吸引那些中產子女加入社會主義者的大家庭。

但「與龍共舞」的葉德嫻，並不屬於以上兩者。她是個貪小便宜的師奶，為了賺點小錢，都是想出一些像搞些小把戲甚至詐騙的事情，例如打牌出千，假裝氣功師招搖撞騙，想要從有錢人身上討好處。而劉德華扮演偷渡客黑工被僱用時，也會表現出慣老闆一般的刻薄剝削。

再加上，她對於劉德華所扮演的偷渡客，那種高傲優越的態度，去到後面被龍蝦夾住，也要死充是名牌設計。你會留意到她有著那種對面子的堅持。

她的女兒張敏，看起來就沒那麼顯性。但是在故事的最後一段，卻加了一個神來之筆，那就是故事到尾聲，男女主角的感情也被確認時，劉德華說想邀請「對他最重要的女人」跳舞時，張敏滿以為是請自己，怎料劉德華請了的是他的媽媽，她立即就發脾氣走人。

原來張敏底子裡還是像她媽媽一樣對面子有種堅持。而劉德華則莫名其妙，完全察覺不到這有甚麼問題。

大家有沒有察覺到，遊刃有餘的人如劉德華，胸襟也較易廣闊一些，最重要的女人是母親有何不對嗎？為何要生氣呢？但其實他不理解為何像張敏這樣的窮人，為何會那麼敏感。因為他是一個在安全感中成長的人，不容易理解那種基層與生俱來的不安全感。

從劉德華的角度看，張敏的生氣莫名其妙，而且也破壞了現場的氣氛，有點不著邊際，不可理喻。可是從張敏的角度看，她猜錯了劉德華的反應，劉德華也沒給她預期的反應，就代表雙方互相不夠理解，然後再聯想出一堆不安全感的話，這樣的反應就很合理了。

在一個諧趣的愛情喜劇中，對於兩者心態的差異，卻表現出令人驚奇的細膩，其實我想導演編劇也未必很刻意，就單純因為社會經驗，而自然寫出了這樣的劇情。既是因為男女之別，也是因為貧富之別。這段不是很有意思嗎？

每次看完「與龍共舞」，我都在看，以前港產片之所以好看，正是因為那種草根味道，與劇本滲透出來的那種基層的體驗，「與龍共舞」就是很好的例子。

去到今天，港產片多了很多藝術性，也多了很多大片，相對而言，「與龍共舞」這種草根童話故事，反而不容易找到了，真希望這樣的電影能復興，當然，現在的草根，又和之前的不太一樣了。